%!TEX root = thesis.tex

\cleardoublepage
\thispagestyle{plain}

\pdfbookmark{Kurzfassung}{kurzfassung}
\paragraph{Kurzfassung}

Normative Systeme regeln das Verhalten von Individuen, Organisationen und zunehmend auch von autonomen Akteuren. Die zunehmende strukturelle Komplexität normativer Spezifikationen und die wachsenden Kosten zur Sicherstellung ihres korrekten Designs und ihrer Einhaltung motivieren den Bedarf an rigorosem Normative System Engineering basierend auf formalen Methoden. Diese Dissertation untersucht, wie formale Methoden ausgewählte Formen des Schlussfolgerns automatisieren können, die häufig von Gesetzgebern und normativen Experten verwendet werden.

Der erste Teil der Dissertation untersucht die statische Analyse von normativen Spezifikationen unter metrischer Zeit. Anstatt die Analyse auf die Erfüllbarkeit zu beschränken, liegt der Fokus auf der Identifizierung und Charakterisierung normativer Konflikte. Zu diesem Zweck wird die Micro Metric-Time Normative Logic ($\TDDLfm$) eingeführt. Dieser logische Rahmen unterscheidet zwischen \textit{deontischen Konflikten}, d. h. widersprüchlichen Verpflichtungen und Verboten, und \textit{ontischen Konflikten}, die die eingeschränkte Fähigkeit eines Akteurs erfassen, eine Reihe von Handlungen in kurzer Zeit auszuführen. Diese Arten von Konflikten erkennt das Framework unter Verwendung der Disjunctive Punctual Normal Form. Zudem führt es ein quantitatives Maß für die Konfliktdichte ein und hilft Gesetzgebern, die Häufigkeit von Konflikten innerhalb einer Spezifikation zu bewerten und diese zu eliminieren, wenn noch ein Erfüllungsplan existiert. Das Ergebnis ist eine konfliktfreie Spezifikation, die eine unkomplizierte Planung und Ausführung durch Akteure erleichtert.

Der zweite Teil der Dissertation untersucht die dynamische Analyse normativer Interaktionen, insbesondere in kollaborativen Kontexten, in denen die Einhaltung nicht nur von den Ergebnissen der Zusammenarbeit abhängt, sondern auch von den Versuchen der Akteure, ihre Pflichten zu erfüllen. Um diese Interaktionen zu analysieren, entwickeln wir die Two-Agents Collaborative Normative Logic ($\cDL$), um kollaborative Normen und Konstrukte wie Reparationen und Hohfeldsche Befugnisse zu erfassen. Über die binäre Verletzungserkennung hinaus wird ein Schuldzuweisungsverfahren eingeführt, um die Verantwortung jedes Akteurs für die Nichterfüllung über die gesamte Laufzeit eines Vertrags zu quantifizieren. Die Monitoring-Semantik erfasst sowohl die Verweigerung der Zusammenarbeit als auch Störungen, die darauf abzielen, das Gegenüber zu blockieren, was es uns ermöglicht, die Ursachen von Verletzungen zu erklären und jedem Akteur eine korrekte Bewertung zuzuweisen.
%Normative Systeme regeln das Verhalten von Individuen, Organisationen und zunehmend auch von autonomen Akteuren.
%Da diese Systeme in digitalen Umgebungen allgegenwärtig werden, wächst ihre inhärente Komplexität.
%Dies schafft einen kritischen Bedarf, normative Systeme rigoros zu entwickeln. 
%Das Ziel ist es sicherzustellen, dass die Einhaltung nicht nur möglich, sondern auch einfach zu planen und zu verifizieren ist.
%Diese Dissertation untersucht, wie formale Methoden ausgewählte Formen des Schlussfolgerns automatisieren können, die häufig von Gesetzgebern und normativen Experten verwendet werden.



%Der erste Teil der Arbeit konzentriert sich auf die statische Analyse von normativen Spezifikationen. Die Analyse beschränkt sich nicht auf die Erfüllbarkeit, sondern untersucht auch normative Konflikte unter metrisch-zeitlichen Bedingungen. 
%Zu diesem Zweck führt die Dissertation die Micro Metric-Time Normative Logic ($\TDDLfm$) ein. Dieser Formalismus ermöglicht eine präzise Unterscheidung zwischen \textit{deontischen Konflikten} (widersprüchliche Regeln) und \textit{Einschränkungen der Handlungsfähigkeit von Akteuren} (physikalische Unmöglichkeit). Unter Verwendung der Disjunctive Punctual Normal Form bietet das Framework eine rigorose Methode, um solche Konflikte zu erkennen. Zudem ermöglicht es Gesetzgebern, die Häufigkeit von Konflikten über eine Metrik der ,,Konfliktdichte`` zu quantifizieren und diese systematisch zu eliminieren. Dies stellt sicher, dass die resultierenden Spezifikationen konfliktfrei sind und eine klare Grundlage für die Planung des Agentenverhaltens bieten.



%Der zweite Teil adressiert die dynamische Überwachung normativer Interaktionen. Der Schwerpunkt liegt hierbei auf der Unterscheidung zwischen individuellen Handlungsversuchen und erfolgreichen kollaborativen Aktionen. Jenseits der binären Erkennung von Vertragsverletzungen schlägt die Arbeit die Two-Agents Collaborative Normative Logic (\cDL) vor, um komplexe Interaktionen zu modellieren. Ein zentraler Beitrag ist die Etablierung eines formalen Verfahrens zur Schuldzuweisung (Blame Assignment), das den Grad der Nichtkonformität für jeden Agenten über die gesamte Vertragslaufzeit quantifiziert. Dieser Ansatz identifiziert sowohl aktive Handlungsverweigerung als auch ein durch externe Störungen verursachtes Scheitern. Folglich wird sichergestellt, dass die automatisierte Überwachung eindeutig, fair und umsetzbar ist.
% Normative Systeme regeln das Verhalten von Individuen, Organisationen und zunehmend auch von autonomen Akteuren.
%  Da diese Systeme in digitalen Umgebungen allgegenwärtig werden, wächst ihre inhärente Komplexität.
%   Dies schafft einen kritischen Bedarf an einem rigorosen Engineering normativer Systeme. Ziel ist es sicherzustellen, dass Einhaltung nicht nur erreichbar, sondern auch einfach zu planen und zu verifizieren ist.
%   Diese
%   Dissertation untersucht, wie formale Methoden ausgewählte Formen des Denkens automatisieren können,
%    die häufig von Regulierungsbehörden und normativen Experten verwendet werden.

% Der erste Teil der Arbeit konzentriert sich auf die statische Analyse von Spezifikationen. Er geht über die Erfüllbarkeit hinaus, um normative Konflikte unter metrisch-zeitlichen Bedingungen zu untersuchen. 
% Zu diesem Zweck führt die Dissertation die Micro Metric-Time Normative Logic ($\TDDLfm$) ein. Dieser Formalismus ermöglicht eine präzise Unterscheidung zwischen \textit{deontischen Konflikten} (widersprüchliche Regeln) und \textit{ontischen Konflikten} (physikalische Unmöglichkeit). Unter Verwendung der Disjunctive Punctual Normal Form bietet das Framework eine rigorose Methode, um solche Konflikte zu erkennen. Zudem ermöglicht es Gesetzgeber, den Grad des Vorhandenseins von Konflikten über eine Metrik der ,,Konfliktdichte`` zu quantifizieren und diese systematisch zu eliminieren. Dies stellt sicher, dass die resultierenden Spezifikationen konfliktfrei sind und eine klare Grundlage für die Planung des Agentenverhaltens bieten.

% Der zweite Teil adressiert die dynamische Überwachung normativer Interaktionen. Er konzentriert sich auf die Unterscheidung zwischen Versuchen von Akteuren und erfolgreichen gemeinsamen Handlungen. Jenseits der binären Erkennung von Vertragsverletzungen schlägt die Arbeit die Two-Agents Collaborative Normative Logic (TACNL) vor, um komplexe Interaktionen zu modellieren. Ein zentraler Beitrag ist die Etablierung eines rigorosen, formalen Schuldzuweisungsverfahrens, das den Grad der Nichtkonformität für jeden Agenten über die gesamte Laufzeit eines Vertrags quantifiziert. Dieser Ansatz unterscheidet zwischen der Weigerung zu handeln und einem durch externe Störungen verursachten Scheitern. Folglich wird sichergestellt, dass die automatisierte Überwachung eindeutig, fair und umsetzbar ist.
\newpage
%\cleardoublepage
\thispagestyle{plain}

\foreignlanguage{english}{%
\pdfbookmark{Abstract}{abstract}
\paragraph{Abstract}

Normative systems regulate the behavior of individuals, organizations, and, increasingly, autonomous agents. The increasing structural complexity of normative specifications and the growing cost of ensuring their correct design and compliance motivate the  need for rigorous Normative System Engineering based on formal methods. This dissertation explores how formal techniques can  automate selected forms of reasoning commonly employed by regulators and normative experts.



The first part of the dissertation examines the static analysis of normative specifications under metric time. Instead of restricting the analysis to satisfiability, the focus is on identifying and characterizing normative conflicts. To achieve this, the Micro Metric-Time Normative Logic \TDDLfm is introduced.
This logical framework distinguishes between \textit{deontic conflicts}, i.e., contradictory obligations and prohibitions, and \textit{ontic conflicts}, which capture an agent's limited capability to perform a set of actions in a short time. Using the Disjunctive Punctual Normal Form, the framework  detects these types of conflicts. Additionally, it introduces a quantitative measure of conflict density and helps regulators evaluate the prevalence of conflicts within a specification and eliminate them when a fulfillment plan still exists. The outcome is a conflict-free specification that facilitates straightforward planning and execution by agents.

The second part of the dissertation studies the dynamic analysis of normative interactions, particularly in collaborative contexts where compliance depends not only on the collaboration outcomes but also on agents’ attempts to fulfill their duties. To analyze these interactions, we develop the Two-Agents Collaborative Normative Logic \cDL to capture collaborative norms and constructs such as reparations and Hohfeldian powers. Beyond binary violation detection, a blame procedure is introduced to quantify each agent’s responsibility for the non-conformance throughout the duration of a contract. The monitoring semantics capture both refusals of collaboration and interference aimed at blocking the counterpart, allowing us to explain the causes of violations and assign a correct score to each agent.

}